\chapter{Implementace předzpracování série rentgenových snímků}
\label{sec:image-series-preprocessing-implementation}
Tato kapitola se zabývá implementací metod, které byly navrženy a ověřeny v kapitole \ref{sec:image-series-preprocessing}.
První část kapitoly se věnuje implementaci metody AAR, která je implementována pomocí totožného algoritmu, jako při ověřování její funkčnosti v kapitole \ref{sec:aar}.

Druhá část kapitoly se věnuje implementaci Debevecovy metody pro sloučení snímků s nízkým dynamickým rozsahem ve snímek s vysokým dynamickým rozsahem.
V této části kapitoly jsou rozebrány důvody, proč nemohla být využita metoda, která byla využita pro ověření funkčnosti Debevecovy metody pro rentgenové snímky v kapitole \ref{sec:debevec-hdr}.
Část zaměřena na Debevecovu metodu popisuje způsob její implementace.
Na konci obou částí jsou diskutovány výsledky včetně porovnání s výsledky z kapitoly \ref{sec:image-series-preprocessing}.

\section{Implementace AAR}
Jedním ze způsobů odstranění šumu sloučení série snímků je průměrování po registraci, které bylo popsáno a ověřeno v kapitole \ref{sec:aar}.
Implementace, která byla využita pro ověření navržené metody, plně vyhovuje všem stanoveným požadavkům pro implementaci v rámci této kapitoly.
Z toho důvodu je kód implementace pouze převzat a přestrukturován.
Implementovaný algoritmus pro AAR je rozdělen do dvou statických funkcí (výpis \ref{list:aar-funcitons}).

\begin{listing}[h]
\begin{minted}{python}
def align_images(images, key_points, descriptors)
def detect_key_points(images)
\end{minted}
\caption{Implementované funkce AAR.}
\label{list:aar-funcitons}
\end{listing}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{obrazky/aar-implementation-noised-series}
	\caption{Normalizované vzorky ze série testovacích snímků VGA kabelu s posouvaným předmětem ve scéně.}
	\label{fig:aar-implementation-noised-series}
\end{figure}

\subsubsection{Nalezení klíčových bodů a jejich deskriptorů}
Klíčové body a a jejich deskriptory mohou být nalezeny pomocí implementované statické funkce \textit{detect\_key\_points}, která bere jeden parametr \textit{images}. Tento parametr je reprezentován instancí numpy pole obsahující množinu snímků, ve kterých mají být nalezeny klíčové body.
Statická funkce ověří zda má instance numpy pole správné rozměry a vykoná na každý snímek z množiny detekci klíčových bodů a deskriptorů.
Nalezené klíčové body a deskriptory jsou předány jako návratová hodnota ve formě tuplu dvou numpy polí klíčových bodů a deskriptorů.

Detekce klíčových bodů a jejich deskriptorů je provedena pomocí instance třídy \textit{ORB}, která je dostupná v balíčku \textit{skimage} v modulu \textit{feature}.
Instance je vytvořena s parametry 200 pro maximální počet nalezených klíčových bodů a 0.05 jako práh pro FAST.

\subsubsection{Zarovnání snímků}
Po získání klíčových bodů a deskriptorů lze snímky zarovnat voláním statické funkce \textit{align\_images}.
Tato funkce bere jako parametry numpy pole snímků, numpy pole klíčových bodů a numpy pole jejich deskriptorů.
Na začátku funkce je provedena kontrola vstupních parametrů.
Je ověřeno, zda rozměry numpy polí všech vstupních parametrů odpovídají rozměrům předpokládaným a je ověřeno zda počet klíčových bodů je stejný, jako počet jejich deskriptorů.

V další části funkce je provedena iterace přes všechny snímky, kromě prvního, který je brán jako snímek, vůči kterému budou ostatní snímky zarovnány.
V iteraci je postupně pro všechny snímky a jejich klíčové body s deskriptory, vypočítán transformační model sloužící k transformaci snímku do souřadnicové soustavy prvního snímku.
Tento model je nalezen pomocí metody RANSAC.
Model je poté využit pro transformaci daného snímku do souřadnicové soustavy prvního snímku.

Metoda RANSAC je aplikována pomocí instance třídy \textit{ransac}, která je implementována v balíčku skimage v modulu \textit{transform}.
Jako parametry instance třídy \textit{ransac} byly zvoleny minimální počet vzorků $4$ a práh ztrátové funkce $0.4$. 

\subsection{Výsledky aplikace implementovaného algoritmu AAR}
Popsaná implementace byla aplikovaná na testovací data, která byla nasnímána v rámci kapitoly \ref{sec:test_data}.
Jako testovací série snímků je vybrána série se snímky VGA kabelu (vga).
Jak ukazuje obrázek \ref{fig:aar-implementation-noised-series} se třemi vzorky testovacích snímků, rentgenovaný objekt je ve scéně dostatečně posunut tak, aby bylo možné ověřit správnou funkčnost implementované metody.
Série snímků byla před aplikací metody normalizovaná roztažením hodnot do celého rozsahu 16-bitové datové hloubky.

Na sérii deseti snímků snímků byl aplikován implementovaný algoritmus jehož výsledek ukazuje obrázek 
\ref{fig:aar-implementation-result}.
Výsledek aplikace je dle očekávání stejný, jako výsledek získaný v rámci ověření funkčnosti navrženého algoritmu AAR v kapitole \ref{sec:aar}.
Výsledný snímek je ostrý bez šumu s náhodným rozdělením, který se nachází ve vstupních snímcích.
Stejně jako ve výsledcích z kapitoly \ref{sec:aar} jsou ve snímku patrné artefakty, které jsou způsobeny nedostatkem informací při zarovnávání snímků, jejichž rentgenovaný objekt se nachází mimo hranice snímku.
Tento artefakt je viditelný především ve spodní části snímku, a jak si lze všimnout na třetím vzorku v obrázku \ref{fig:aar-implementation-noised-series}, je tento artefakt pravděpodobně způsoben přesahem rentgenovaného objektu mimo snímaný vzorek.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{obrazky/aar-implementation-result}
	\caption{Výsledek implementovaného algoritmu AAR.}
	\label{fig:aar-implementation-result}
\end{figure}

\section{Implementace Debevecovy metody}
\label{sec:debevec-implementation}
Na rozdíl od algoritmu implementovaným v předešlé kapitole nelze v případě Debevecovy metody využít algoritmu, který byl využit pro ověření funkčnosti Debevecovy pro rentgenové snímky v kapitole \ref{sec:debevec-hdr}.
Algoritmus nelze využít především kvůli nemožnosti jeho aplikace na jednokanálové snímky, které jsou uloženy v 16 bitech.
Z těchto důvodu je Debevecova metoda implementována celá znovu.
Kromě implementace Debevecovy metody je implementována i metoda pro tone mapping HDR snímku, konkrétně je implementován Dragův tone mapping.
Implementace se opět skládá z několika statických funkcí viz výpis \ref{list:debevec-functions}
\begin{listing}[h]
\begin{minted}{python}
def detector_response_solver(images, exposures, smoothness_constant)
def construct_radiance_map(images, exposures, g)
def sort_images_by_exposures_ascending(images, exposures)
def validate_images_exposures_pair(images, exposures)
\end{minted}
\caption{Implementované funkce Debevecovy metody.}
\label{list:debevec-functions}
\end{listing}

\subsubsection{Kontrola vstupních parametrů}
Všechny implementované statické funkce berou jako parametr dvě instance numpy polí se snímky a dobami expozice při kterých byly pořízeny.
Proto byla implementována funkce \textit{validate\_images\_exposures\_pair}, která slouží k ověření, zda jsou parametry validní.
Funkce kontroluje, zda obě numpy pole obsahují stejný počet prvků a zda má numpy pole snímků správný rozměr.
Funkce také kontroluje, zda mají snímky správnou bitovou hloubku, konkrétně 16 nebo 8 bitů.

\subsubsection{Získání charakteristické křivky detektoru}
\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{obrazky/hdr-debevec-response}
	\caption{Nalezená kalibrační křivka pro 8-bitový obor hodnot (vlevo) a její interpolovaný ekvivalent pro 16-bitový obor hodnot (vpravo)}
	\label{fig:hdr-debevec-response}
\end{figure}
Nejdůležitější část Debevecovy metody je získání charakteristické křivky detektoru.
Pro zisk křivky je implementována funkce \textit{detector\_response\_solver}.
Funkce přebírá jako parametry dvě instance numpy polí reprezentující snímky a jejich doby expozic a vyhlazovací konstantu.

V případě, že má pole snímků 16-bitovou hloubku, jsou snímky převedeny na 8 bitové.
Převod je proveden z důvodu optimalizace výpočtu charakteristické křivky.
Funkce pokračuje vzestupným seřazením polí snímků a jim příslušných dob expozice.

Zisk charakteristické křivky spočívá ve výpočtu soustavy lineárních rovnice podle \ref{eq:ls_final}, kterou lze vyjádřit jako:

\begin{equation}
\label{eq:system}
b = Ax,
\end{equation}
kde $x$ je vektor neznámých $g\left( Z_{ij} \right) $ a $ln\left( E_{i}\right)$. $A$ matice konstant, která se skládá z řádků, které obsahují násobitele neznámých podle (\ref{eq:ls_final}), čili vážené hodnoty pixelů.
Matice $A$ je rozšířena ještě o řádky reprezentující vyhlazovací operátor dle druhé části (\ref{eq:ls_final}).
Vektor $b$ poté dle \ref{eq:ls_final} obsahuje přirozené logaritmy snímků násobené váženou hodnotou pixelu.

V případě, že by v předchozích krocích nebyly kalibrační snímky převedeny z 16-bitové datové hloubky na 8-bitovou, vektor $x$ by měl více než $2^{16}$ neznámých.
Velikost alokované paměti maticí pouze pro neznámé hodnoty $g\left( Z_{ij} \right)$ bez vyhlazovacího operátoru lez vypočítat jako:
\begin{equation}
\label{eq:allocation-size}
N = 2^{n} * p * k,
\end{equation}
kde $n$ je bitová hloubka, $p$ počet kalibračních snímků a $k$ počet alokovaných bytů na prvek matice.
Uvážíme-li deset 16-bitových snímků alokovaných do matice, která má datový typ float64, dosazením do (\ref{eq:allocation-size}) dostáváme velikost alokované paměti:
\begin{equation}
\label{eq:allocation-16-result}
2^{16} * 10 * 8 = 5242880 B
\end{equation}
V případě, že mají snímky pouze 8-bitovou datovou hloubku dosazením do \ref{eq:allocation-size} získáme alokovanou velikost:
\begin{equation}
\label{eq:allocation-8-result}
2^{8} * 10 * 8 = 20480 B
\end{equation}
Pro 8-bitové snímky je alokovaná paměť znatelně menší.
Z tohoto důvodu jsou snímky na začátku funkce, automaticky převedeny do 8-bitové datové hloubky.

Z důvodu optimalizace výpočtu musí být také redukován počet pixelů kalibračních snímků.
Redukce počtu pixelů je docíleno náhodným výběrem $200$ indexů každého snímku, na základě kterých je vybrána množina $200$ hodnot pixelů pro každý snímek, které jsou následně využity pro získání charakteristiky detektoru.

Po alokaci matic $A$ a $b$ lze snadno získat hodnotu neznámých vektoru $x$ dosazením do (\ref{eq:system}) a vyřešením systému.
Systém je vyřešen pomocí metody \textit{lstsq}, kterou poskytuje balíček numpy v modulu \textit{linalg}.
Po nalezení vektoru $x$, funkce vektor rozdělí na nalezené hodnoty neznámých $g\left( Z_{ij} \right) $ a $ln\left( E_{i}\right)$, kde funkce $g$ je námi hledaná křivka.

V případě, že kalibrační data byla reprezentována 16-bitovými snímky, je nutné charakteristickou křivku převést z definičního oboru 8-bitového snímku do definičního oboru pro 16-bitový snímek.
Tento převod je proveden roztažením definičního oboru funkce $g$ z 8-bitového do 16-bitového a dopočítáním chybějících hodnot, proložením známých hodnot polynomem třetího řádu.
Proložení je provedeno pomocí instance třídy \textit{UnivariateSpline}, kterou poskytuje balíček scipy v modulu interpolate.

Nalezenou kalibrační křivku ukazuje obrázek \ref{fig:hdr-debevec-response}.
Jako kalibrační snímky byly použity snímky zapalovače, které lze vidět na obrázku \ref{fig:hdr-implementation-calib-series}.
Snímky zapalovače byly zvoleny z důvodů nepředvídatelných výsledků pro kalibrační snímky z kapitoly \ref{sec:debevec-hdr}, kdy podoba výsledné křivky nebyla konzistentní.
Tato nekonzistentnost je projevem nižší robustnosti této implementace oproti implementaci v OpenCV, která byla využita pro ověření funkčnosti Debevecovy metody.
Nižší robustnost může být způsobena náhodným výběrem hodnot pixelů. 
Charakteristická křivka získaná touto implementací (\ref{fig:hdr-debevec-response}), odpovídá tvaru kalibrační křivky, která byla získána pomocí OpenCV (\ref{fig:hdr-response-opencv}).
Odchylky mezi křivkami mohou být způsobeny jinými kalibračními daty, či rozdíly ve způsobu implementace Debevecovy metody.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{obrazky/hdr-implementation-calib-series}
	\caption{Kalibrační snímky s dobami expozice \SI{40}{\milli\second}, \SI{80}{\milli\second}, \SI{160}{\milli\second}, \SI{320}{\milli\second} a \SI{640}{\milli\second}.}
	\label{fig:hdr-implementation-calib-series}
\end{figure}

\subsubsection{Získání HDR snímku}
Pomocí charakteristické křivky detektoru lze získat snímek s vysokým dynamickým rozsahem pomocí (\ref{eq:calc}).
Pro získání HDR snímku byla implementována funkce \textit{construct\_radiance\_map}, která bere jako parametry numpy pole snímků a jim příslušných dob expozice a jednorozměrné numpy pole reprezentující charakteristickou křivku detektoru.
Na začátku funkce je zkontrolována validita vstupních parametrů pomocí již zmíněné funkce \textit{validate\_images\_exposures\_pair}.
Následně je ověřeno, zda velikost pole reprezentující charakteristickou křivku odpovídá bitové hloubce snímků.

V dalším kroku je alokována tabulka všech možných hodnot pixelů vážených váhovou funkcí $w\left( Z_{ij}\right)$.
Následně jsou všechny snímky sloučeny v jeden HDR snímek dle (\ref{eq:calc}).
Hodnoty výsledného HDR snímeky jsou vypočítány jako $e^{v}$, kde $v$ je výsledek rovnice \ref{eq:calc}.
Ještě před vrácením HDR snímku jako návratové hodnoty je výsledný vektor hodnot HDR snímku převeden na dvourozměrnou matici jejíž rozměry odpovídají rozměrům vstupních snímků.

\subsection{Výsledky aplikace implementovaného Debevecova algoritmu}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{obrazky/hdr-implementation-ldr-series}
	\caption{Série snímků s nízkým dynamickým rozsahem s dobami expozice \SI{20}{\milli\second}, \SI{40}{\milli\second}, \SI{80}{\milli\second}, \SI{160}{\milli\second}, \SI{320}{\milli\second} a \SI{640}{\milli\second}.}
	\label{fig:hdr-implementation-ldr-series}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{obrazky/hdr-implementation-result}
	\caption{Výsledný HDR snímek po aplikaci tone mappingu před normalizací (vlevo) a po normalizaci (vpravo)}
	\label{fig:hdr-implementation-result}
\end{figure}

Implementace, která byla popsána výše, byla aplikována na testovací data v podobě série snímků VGA kabelu (\ref{fig:hdr-implementation-ldr-series}).
Před aplikací implementované metody na sérii snímků byla pomocí kalibračních snímků {\ref{fig:hdr-implementation-calib-series}} nalezena kalibrační křivka (\ref{fig:hdr-debevec-response}), jejíž tvar odpovídal křivce, která byla získána v kapitole \ref{sec:debevec-hdr} pomocí jiných kalibračních dat.

Obrázek \ref{fig:hdr-implementation-result} ukazuje výsledný HDR snímek po sloučení série snímků s nízkým dynamickým rozsahem (obrázek \ref{fig:hdr-implementation-ldr-series}).
Zvýšený dynamický rozsah je patrný především v dříve přeexponovaných nebo podexponovaných oblastech (izolace kabelů, kovové části konektorů).
Stejně jako při ověřování funkčnosti Debevecova algoritmu v kapitole \ref{sec:debevec-hdr} lze u snímku se zvýšeným dynamickým rozsahem pozorovat potlačení šumu s náhodným rozdělením, díky sloučení více snímků v jeden.
